【順豐審查】台北寄「敏感書」返港被拒 梁文道回應：非常震驚

香港文化人梁文道今日在《蘋果日報》名采刊登的專欄文章，指本月7日到台北探望朋友，照慣例買了不少書，然後請酒店幫忙寄書回港。但他等了幾天都沒消息，正打算詢問時便收到酒店電郵，寫着：「因為中國最近對文章及書冊內容有管制，有三本書（台灣順豐）快遞無法替您寄送：1《滾出中國》2《大辯論》3《思想史》」。

對於台灣順豐拒絕將「敏感書」送遞往香港，梁文道接受《蘋果》獨家訪問時表示，過去曾多次從台灣寄書籍到香港，多透過DHL等速遞公司做託運，今次是首次遇上被拒送遞的問題。事發後，酒店職員只表示不太清楚詳情，僅表示是順豐那邊的決定。

梁文道不認同三本被拒順豐拒絕送遞的書是「敏感書」，因為《思想史》期刊第7期純粹是一本學術歷史期刊，目錄只是有關孫中山、英文字典的繙譯等題材 ；《大辯論》更曾在大陸出版，現在香港亦有售。

梁文道坦言，事件讓自己非常震驚，因為大陸確有管制書籍出入口，但香港理應沒有相關管制，不知香港何時開始管制。梁文道亦質疑台灣順豐職員到酒店收件，之後卻拒絕送遞：「究竟他們是自我審查，還是有一份「清單」呢？不過，我自己就不太信有「清單」的存在。」
梁文道表示，過去從台灣寄書返港，會用紙袋把書裝好再交到櫃枱，然後請酒店職員安排託運。快遞公司收件後，會拆開紙袋，將書和紙袋一併放入紙箱。究竟今次是否台灣順豐職員拆開紙袋時，發現「敏感書」而下決定拒絕送遞，則不得而知。

梁文道在名采文章中亦質疑，酒店未選擇過去曾合作的DHL、UPS而選擇順豐快遞，是因為受制於大陸市場：「沒辦法，這是市場的力量。大陸的市場那麼大，企業那麼有實力，你能不順着他們走嗎？」梁文道最後稱「連我都懷疑，其實『一國兩制』老早就推行到台灣去了。」

另據台灣中央社的報道，台灣順豐公關覆稱台灣順豐是港資、不是中國順豐台灣分公司，但未有提及港資與中國順豐的關係。至於審查訂單部份，順豐公關回應指依各國海關管制規定處理，「不證實是否處理梁文道個案」。

《蘋果》今午到旺角多間樓上書店查詢3本書的發售詳情。樂文書店及田園書店職員均表示，有向台灣書商訂購《滾出中國》，但目前未有現貨。樂文書店職員續表示，該書於去年年底出版，最快會於本周三從台灣運抵本港開售。職員表示，未曾聽聞從台灣寄書來港會被貨運公司或速遞公司拒絕，直言事件「難以置信」。

樂文書架上亦有發售《思想史》1至7期，最新的第8期則未有現貨，同樣預期本周內有售。職員稱，該書入貨量少，銷量也不算多，但從未出現因政治或其他原因無法從台灣付運至香港。而序言書室職員則表示，沒有出售該3本書，亦不考慮入貨。

順豐支企有幾奇呀

呢條友番大陸做咗十幾年文化人，你同我哋講好震驚？我震驚多啲囉

震咩驚
呢隻文妓上咗去咁耐
仲未知土共匪性？

依家震驚在係喺香港發生

左膠

點解震驚？我覺得好正常喎

咁多5毛

梁文妖係北京住左咁多年唔係唔知呀？

中國公司有幾奇
香港三中商都政治審查出版啦

好震驚梁匪文道會覺得震驚

應該話，

大家都知777係食屎狗呀，不過估唔到７７７依家當住全世界面前食啫。

用DHL 咪得

這個case最適合篤灰去美國

香港關係法即玩完

梁文道扮乜鳩野
寄書返大陸九成打回頭，數學書一樣照彈

根本費事查敏唔敏感內容

梁文道你條死仆街用支那順豐？

你大爺咩? 自己有手有腳CALL DHL啦

佢本身就係食支那水

以為係台灣寄無事

而家係支那公司順豐ban，又唔係寄到香港入境先ban，關香港撚事。
上邊d回覆講乜鳩關係法玩完

支那順豐D客服寸過碼頭咕喱
BAN撚左九世

順豐會拆開個客件貨黎check

順豐間接幫美國證實香港=中國

家下咪變左順豐有自我審查囉,明明寄香港

佢瀨完共家下就想劃清界線
呢個世界仲有google